\documentclass{article}
\usepackage{mathtools} 
\usepackage{fontspec}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\newmdtheoremenv[
  backgroundcolor=gray!10,
  linewidth=0pt,
  innerleftmargin=10pt,
  innerrightmargin=10pt,
  innertopmargin=10pt,
  innerbottommargin=10pt
]{zgraytheorem}{}
% 定义说明环境样式
\newtheoremstyle{mystyle}% 说明环境样式的名称
  {1em}% 上方间距
  {1em}% 下方间距
  {\normalfont}% 说明内容的字体样式
  {}% 缩进量
  {\bfseries}% 说明标记的字体样式
  {.}% 说明标记和说明内容之间的标点
  {1em}% 说明标记后的水平空间
  {}% 说明标记后的垂直空间
% 使用新定义的样式创建说明环境
\theoremstyle{mystyle}
\newtheorem*{zremark}{说明}


\begin{document}
\title{5.5 习题}
\maketitle

\section*{5.5.1}

证明：

\section*{5.5.2}

证明：

由于$L,K$都是整数，且$L < K$可知，$K - L$是正自然数，
现在通过对$K - L$进行归纳来完成证明【提示信息中有提到归纳证明】。

归纳基始，$K-L=1$，此时$m=K,m-1=L$，由题设信息可知，该$m$是满足命题的。

归纳假设，$K-L=n$时，存在$m$满足命题。

现在假设$K-L=n+1$时，由于$L < L + 1 < K$，

如果$(L + 1)/n$是集合$E$的上界，
此时可以取$m=L+1$，又由题设可知$(m-1)/n=L/n$不是$E$的上界，此时的$m$满足命题。

如果$(L + 1)/n$不是集合$E$的上界，由归纳假设可知，存在$m, L+1 < m \leq K$满足命题。

至此，完成归纳。

\section*{5.5.3}

证明：

由于$m/n$是$E$的上界，而$(m^\prime -1)/n$不是$E$的上界，所以
\begin{align*}
  m^\prime -1 & < m                                           \\
  m^\prime    & \leq m & \text{【题设说明了$m,m^\prime$是整数，否则无法成立】}
\end{align*}

由于$m^\prime/n$是$E$的上界，而$(m -1)/n$不是$E$的上界，所以
\begin{align*}
  m - 1 & < m^\prime                                           \\
  m     & \leq m^\prime & \text{【题设说明了$m,m^\prime$是整数，否则无法成立】}
\end{align*}

所以$m = m^\prime$

\section*{5.5.4}

证明：

（1）对任意有理数$\epsilon > 0$，由推论5.4.13可知，存在正整数$M$使得$M\epsilon > 1$，
此时，
\begin{align*}
  \epsilon > 1/M
\end{align*}
由题设可知，对任意$j,k \geq M$都有$d(q_j,q_k) \leq \frac{1}{M} < \epsilon$，
即：序列对任意$\epsilon > 0$是最终$\epsilon -$稳定的，所以，序列是柯西序列

（2）由实数的运算法则可知，
\begin{align*}
  q_M - S & = LIM_{n\rightarrow \infty}q_M - q_n \\
\end{align*}
$q_M - S$是一个实数，现在通过实数的三歧性分别讨论。

$q_M - S = 0$，显然是满足命题的。

$q_M - S > 0$，则存在$N \geq 1$使得$q_M - q_n > 0$对$n \geq N$均成立【因为序列是最终正远离0的】。

又由题设可知，当$n \geq max(N, M)$时，$|q_M - q_n| \leq \frac{1}{M}$，结合$q_M - q_n > 0$可知，
\begin{align*}
  0 < q_M - q_n \leq \frac{1}{M}
\end{align*}
于是由习题5.4.8可知，
\begin{align*}
  0 & < LIM_{n\rightarrow \infty}q_M - q_n  \leq \frac{1}{M} \\
    & \Rightarrow                                            \\
  0 & < q_M - S                             \leq \frac{1}{M}
\end{align*}
【\textbf{注}：不用考虑前$max(N,M)$的情况，这里运用命题：
\textbf{一个柯西序列$(a_n)_{n=1}^\infty$，删除开头$k-1$个元素得到序列$(a_n)_{n=k}^\infty$，两个序列还是等价的} 】。

$q_M - S < 0$，类似可证。

综上，命题得证。

\end{document}